【立法會選舉】區議員李志宏零機會下出征勞工界：凸顯小圈子選舉缺陷

立法會勞工界議席向來是建制派的「囊中物」，在民主派今屆以「35+」為目標，功能組別亦全方位「搶灘」，其中身任沙田區議員的獨立民主派李志宏有意出戰勞工界，雖然畸形的選舉制度下，當選機會等同零，但李仍知其不可而為之：「唔係一定得先去做㗎嘛，我哋做咗先知得唔得。」他重申要凸顯小圈子選舉制度的缺陷。

勞工界在立法會有3個議席，多年來都由建制派自動當選，並由工聯會及勞聯瓜分，歸根究柢因為其屬「團體票」，並實行「全票制」，每個合資格工會須投3票，換言之能確保建制派為多的工會壟斷所有席位。民主派早前曾呼籲市民組織工會搶灘勞工界，勞福局局長羅致光更指今年首3個月收到的新工會登記申請多達1,578宗，截至3月底仍有1,607宗申請正在處理；但就算申請獲批，新工會亦未必符合要選前一年已完成登記等要求。

勞工顧問委員會同樣有建制壟斷的情況。現為沙田區議員的李志宏便曾在2018年以議員助理身份參選向來由建制派掌權的勞顧會，結果以逾200票落敗，深切感受制度缺憾的不公。李接受《蘋果》訪問時憶述，當時參選是要凸顯小圈子選舉制度的缺陷；今次擬戰勞工界，目的亦類似，他指選民登記已經截止，基本上勞工界選民基礎可謂「大局已定」，但不會以此作為不努力的藉口。

「做得幾多得幾多」

明知勝算不大的李志宏稱，特首林鄭月娥政府無能、漠視民意，是其有意參選的一大原因，直斥政府為求達到目的，不惜用盡所有「法律唔容許」的方法打壓港人，蠶食港人僅有的自由，相信同路人經歷這大半年「風風雨雨」，不會輕言放棄，他希望可在能力範圍內出一分力，如出戰勞工界：「唔係一定得先去做㗎嘛，我哋做咗先知得唔得。」

李強調勞工界除了要關注界內議題如集體談判權，代議士更要協助港人「打擊」不公平的制度：「喺呢個獨裁政府底下，我哋想做嘅根本就做唔到，更加唔好講勞工嘅福利或者議題，（最重要）係講緊我哋作為普通香港人都得唔到自由、權利嘅保障。」他坦言一旦當選，會為抗爭者發聲，包括積極爭取五大訴求、支援被捕人士等，從建制派手上奪回「話事權」，廢除小圈子選舉。

被問到對民主派取得「35+」是否有信心時，李坦言現時很難作出估算，但相信只要各人在各自崗位多出一分力，都可以為香港帶來轉變，「喺戰場上大家都有唔同角色，無話邊個一定啱、邊個一定錯，應該話做得幾多得幾多。」深信民主派若能繼光復區議會後攻下立法會，會有「牙力」與政府抗衡，是繼勇武抗爭外的出路。